點解鏡頭係圓既，但照片/熒幕就係方既？

因為個塊感光片係方？
利申鳩up

想像下圓形包住成個長方形

天圓地方

因為地球係平

因為個個底係方型
原則上可以整圓型甚至三角都得

咁點解個鏡頭唔整方佢既？

唔肯定，我估係方型對唔到焦
另外可能係入光容易唔平均
同埋點解要整方佢？

只係好奇 佢整圓一定有原因

光源會平均？ 相/mon 係方純粹係方便人啫

方便對焦(我估)
對焦由粒lans同塊感光片嘅距離來控制 而粒lans係擰螺絲咁擰落塊版度

首先lens既作用係為左將光線對焦
靠既係光折射既物理特性
唔難想像曲面in circular shape係最能夠將外來光源「平均地」focus係一點上（focal point)
用其他形狀係會降低某角度對焦落focal point既光線量 平面直頭對唔到焦 平行光線你明既
光線唔平均既時候圖像會錯位重疊 化開 有影 即係我地所講既對唔到焦

至於照片同熒幕點解係方形
其實係因為感光元件 粒sensor係方形
以上提及既野都係以pixel 做最細單位
矩陣(matrix)方便儲存(in 2d array) manipulate(做transformation 包括平移 旋轉 反轉等基本image processing) 此其一
另外就係fish eye effect 曲面lens既focal point邊位始終會有distortion令影像失真 為左cut個最靚既field 就放棄邊位 務求做到每點既distortion足以ignore 所以其實cut正方最好 但係點解會有長方 咁就要講到熒幕發展史同人眼

簡單黎講 熒幕係仿照緊人眼睇到既field of view
人眼睇得清既位大概闊高比係16:9
咁相機都係扮緊人眼capture某個時刻既產物
正方長方都得既 無論係sensor/monitor定相片size

我諗係咁掛

我覺得有一部分係參照眼睛設計.

因為方形菲林易於安裝，生產同過片

之後約定俗成